\section{Technologietrends in der praktizierenden Wirtschaft}

\subsection{Sicht auf Technologien}
Der Begriff Technologie lässt sich als eine spezielle Form des Wissens abstrahieren und entsteht dort, wo dieses Fachwissen Anwendung findet. Deshalb wird sie eher als ihre physikalische Ausprägung wie etwa in Form von Produkten und Systemen wahrgenommen.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~6f]{Phaal2004}.} Da somit die Aneignung des theoretischen Wissens mit ihrer Implementierung in die Praxis zusammentrifft, ist die Entwicklung neuer Technologien mit (Opportunitäts-)Kosten verbunden.

Unternehmen bewegen sich deshalb in einem Spannungsfeld zwischen Investitionen in neue Technologien, um wettbewerbsfähig zu bleiben und optimaler Auslastung ihrer Ressourcenkapazitäten für den laufenden Betrieb. Denn die Erfolg versprechendste Technologie ist wirkungslos, wenn sie nicht zu einer geeigneten Zeit und mit richtigen Methoden eingesetzt wird.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~518]{Dickinson2001}.}

Unter dem Begriff F\&E (Forschung und Entwicklung) werden die dafür notwendigen Maßnahmen bezeichnet, die strukturiert in einem Unternehmen gesteuert werden und die Gewinnung neuen Wissens im Bezug auf Technologien als Ziel verfolgen. Dazu werden Ressourcen des Unternehmens, wie etwa Mitarbeiter, monetäre Mittel etc. bereitgestellt, die zunächst einmal keinen unmittelbaren Ertrag herbeiführen, jedoch für die strategische Planung einen wichtigen Beitrag liefern. Ebenso werden Erkenntnisse über die unternehmenseigenen Stärken und Schwächen sowie externe Einflüsse des Marktes in Form von Chancen und Risiken gewonnen.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~383f]{Jolly2003}.} Es handelt sich somit um eine Management-Aufgabe, welche unter ständiger Berücksichtigung der Unternehmensziele die Gewinnung, Nutzung und den Schutz von Wissen anstrebt.

Nach Porter gehören F\&E deshalb zu den unterstützenden und nicht zu den primären Aktivitäten der Wertschöpfungskette. Dennoch hält er Technologien innerhalb eines Unternehmens für allgegenwärtig, also mehr oder weniger aller Aktivitäten inhärent. Sie erstrecken sich darüber hinaus auf Lieferanten, Kunden und die Vertriebspolitik, weshalb er hierfür den breiter gefassten Begriff Technologieentwicklung vorzieht.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~36--42]{Porter1985}.}

Als Unterstützung für den Entscheidungsprozess, welche Technologien potentiell wertvoll im Sinne der Wettbewerbsfähigkeit sind und mit welchen Mitteln die Technologieentwicklung stattfinden sollte, wurden bereits in den 1980er-Jahren Konzepte für das Portfoliomanagement von Technologien entwickelt. Sie sollen die begrenzten Ressourcen eines Unternehmens ausgerichtet an Risiken, Erträgen und der Unternehmensstrategie effizient verteilen.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~383f]{Jolly2003}.} 

Die wichtigsten Kriterien für die Auswahl der zu untersuchenden bzw. einzusetzenden Technologien ergeben sich aus der Auswertung beeinflussbarer und unbeeinflussbarer Faktoren. Bei den ersteren handelt es sich um firmenspezifische Merkmale sowie den Umgang mit der Wettbewerbssituation.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~188]{Sinha2005}.} Die Fachkompetenz der Mitarbeiter kann beispielsweise durch Fortbildungen beeinflusst werden. Ebenso obliegt die Entscheidung über strategische Maßnahmen zur Konkurrenzabwehr in der eigenen Hand. Bei den unbeeinflussbaren Faktoren spielt vor allem die Marktsituation eine Rolle. Zum Beispiel wird in schnell wachsenden Marktsegmenten mit einer Vielzahl an Konkurrenten der Zugzwang Alleinstellungsmerkmale zu schaffen durch den Markt vorgegeben. Auch politische Entscheidungen, die direkt oder indirekt auf das eigene Handeln einwirken, liegen in der Regel nicht im Entscheidungsfreiraum eines Unternehmens.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~188f]{Sinha2005}.}

Aus der Auswertung dieser Kriterien resultiert eine Tendenz, die genauere Prognosen für den optimalen Zeitpunkt des möglichen Einsatzes einer Technologie zulässt.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~519]{Dickinson2001}.} Basierend darauf können im Hinblick auf potentielle Risiken und Gewinne Investitionen getätigt werden.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~804]{Dolci2014}.}

\subsection{Einflussfaktoren auf Technologietrends}
Nach Worlton durchlaufen Technologietrends üblicherweise vier Phasen bis zur Marktreife: Erfindung, Innovation, Verschmelzung und Verbreitung. In der ersten Phase wird neues Wissen oder ein neues technisches Instrument generiert bzw. entwickelt. Die Erfindung allein ist dann allerdings in den meisten Fällen noch nicht marktreif, da der konkrete praktische Nutzen hier noch unbekannt ist. Dieser wird während der Innovationsphase durch Iterationen von Versuch und Irrtum in Ansätzen ermittelt. In Phase drei, der Verschmelzung, folgt erst der Durchbruch, indem verschiedene Technologien mit der neuen Erfindung kombiniert werden und ein neues Produkt bilden. Die vollständige Marktreife wird in Phase vier erreicht, wenn das neue Produkt in Stückzahlen produziert werden kann, die der Nachfrage des Marktes gerecht wird.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~313]{Worlton1988}.}

In der wissenschaftlichen Literatur gibt es unterschiedliche Theorien über die treibende Kraft der Technologieentwicklung. Dabei sind zwei herrschende Meinungen festzustellen. Die erste besagt, dass Technologietrends durch äußere Einflüsse, wie den Verbraucher oder Anforderungen des Marktes geprägt werden. Demgegenüber lautet die zweite Annahme, dass der Anbieter im Rahmen seiner Kompetenzen und seines Einsatzes von F\&E Technologietrends ausschlaggebend prägt.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~611]{Adner2001}.}

Adomavicius et al. zufolge ist eine monokausale Betrachtung für die Prognose von Technologietrends nicht zielführend, da sie die Ursachen trivialisiert, die Komplexität bei der Analyse aber nicht reduziert. Sie bevorzugen die Betrachtung von Technologien in einem Ökosystem, wo sie geboren werden, sich von da an stets gegenseitig beeinflussen, folglich einen evolutionären Entwicklungsprozess durchlaufen und schließlich wieder verschwinden können. Um die Komplexität der Technologielandschaft zu verringern, widmen sie sich technischen Korrelationen zwischen verschiedenen Technologien, anstatt die äußeren Einflüsse von Angebot und Nachfrage als alleinigen Impulsgeber zu verstehen.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~785]{Adovamicius2008}.}

Um das Muster der gegenseitigen Beeinflussung nachzuvollziehen, ist eine Unterteilung in folgende Rollen hilfreich:\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~786]{Adovamicius2008}.}
\begin{description}
	\item[Komponenten:] Teilstücke von Technologien, die kombiniert ein Produkt bilden.
	\item[Produkte:] Zusammengesetzte Komponenten, die mit dem Anwender interagieren.
	\item[Infrastruktur:] Unterstützen und erweitern die Nutzung eines Produktes.
\end{description}

In Tabelle \ref{tab:influence_path} sind die möglichen Kombinationen dieser Rollen von Einflüssen vorhandener Technologien auf zukünftige Technologien abgebildet.

\begin{center}
\captionof{table}{Korrelation der Beeinflussung im technologischen Ökosystem}
\label{tab:influence_path}
\begin{tabulary}{\textwidth}{|L|C|C|C|}
	\hline
	 & zukünftige Komponente & zukünftiges Produkt & zukünftige Infrastruktur \\ 
	\hline 
	vorhandene Komponente & Evolution von Komponenten, Bsp.: \newline Mooresches Gesetz & Design \& Verschmelzung & Standards \& Infrastruktur\-entwicklung \\ 
	\hline 
	vorhandenes Produkt & Produktgetriebene Komponenten\-entwicklung & Produktintegration \& -evolution & Verbreitung \& Akzeptanz \\ 
	\hline 
	vorhandene Infrastruktur & Infrastrukturgetriebene Komponenten\-entwicklung & Infrastruktur\-fördernde Produktentwicklung & Evolution des Supports \\ 
	\hline
\end{tabulary}\par
\smallskip
Quelle: \citeNP<In Anlehnung an>[S.~785]{Adovamicius2008}.
\end{center}


%innovation process
%
%
%technology ecosystem
%Technology driven markets
%process-data-related, sensemaking
%
%Time to market
%
%Standards

\subsection{Informationsquellen von Unternehmern}
Die globale Technologieentwicklung ist umfangreich und schnelllebig, und dennoch ist sie für Unternehmen von essentieller Bedeutung, da sie im Sinne der Wettbewerbsfähigkeit zugleich Chancen und Risiken birgt. Dies hängt davon ab, ob ein Technologietrend frühzeitig oder aber zu spät erkannt bzw. eingesetzt wird. Das macht die Entscheidung über Investitionen in aufstrebende Technologien zu einer Herausforderung, welche insbesondere durch die Beschaffung von Informationen zu bewältigen ist.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~780]{Adovamicius2008}.}

Sich dabei maßgeblich auf Informationen von Herstellern dieser Technologien zu verlassen, birgt insofern Risiken, als die Firmeninteressen beider Seiten aufeinandertreffen und nicht zweifelsfrei von einer objektiven Betrachtung der Gegenseite auszugehen ist. Infolgedessen sind Marktforschungsunternehmen entstanden, die Unternehmen bei strategischen Entscheidungen in Fragen der Technologieentwicklung mit ihrer Expertise beratend zur Seite stehen.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~57]{Pollock2018}.}

Als die größten Marktforschungsunternehmen für Technologien mit einem Marktanteil von zusammen 44~\% sind Gartner, Forrester und IDC zu nennen, wobei Gartner als einflussreichster und größter Vertreter gilt.\footnote{\citeNP<Vgl.>{Chapple2017}.}

Der \glqq Hype Cycle\grqq~wurde erstmalig im Jahre 1995 herausgegeben und genießt seitdem hohe Anerkennung seitens der praktizierenden Wirtschaft.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~12]{Jarvenpaa2008}.}

\subsection{Gartner’s Hype Cycle for Emerging Technologies}
Der \glqq Gartner Hype Cycle\grqq~stellt den üblichen Verlauf einer Innovation von einem zu frühen Enthusiasmus über die Desillusionierung bis hin zur Erkenntnis über die mögliche Marktrelevanz dar. Jährlich werden über neunzig verschiedene \glqq Hype Cycles\grqq~ erstellt und publiziert.\footnote{\citeNP<Vgl.>[S.~3]{Fenn2017}.}

Dabei werden, wie bereits in Abbildung \ref{fig:ghc_raw} dargestellt, folgende Phasen durchlaufen:
\begin{description}
	\item[Innovation Trigger:] 
	\item[Peak of Inflated Expectations:] 
	\item[Trough of Disillusionment:] 
	\item[Slope of Enlightenment:] 
	\item[Plateau of Productivity:] 
\end{description}

Der \glqq Hype Cycle for Emerging Technologies\grqq~ stellt [\dots] zusammen.

Da die Phase des \glqq Peak of Inflated Expectations\grqq~ den Zeitpunkt mit den höchsten Erwartungen anzeigt, dient sie für die vorliegende Arbeit als Indikator für Technologietrends.

\subsection{Schnittpunkte zur akademischen Forschung}
science-to-business